\chapter*{Remerciements} % ne pas numéroter
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements} % inclure dans TdM

Je dois avouer que je ne savais pas trop à quoi m'attendre au moment où j'ai commencé la rédaction de ce mémoire. En essayant de ne pas oublier personne, j'aimerais tout d'abord remercier celui qui m'a accompagné durant ces deux dernières années et qui m'a énormément appris, le professeur Andrew Luong. 

J'aimerais aussi remercier mes évaluateurs, les professeurs Claire Bilodeau et Julien Trufin. J'aimerais aussi remercier le professeur Vincent Goulet, qui m'a fortement encouragé de m'inscrire à la maîtrise, et pour les nombreuses références qu'il a pu me fournir, pour la rédaction entre autres, qui m'ont grandement facilité la tâche. Je remercie tout autant le professeur Ghislain Léveillé pour son soutien et pour m'avoir offert la possibilité de présenter mes résultats.

J'aimerais aussi remercier l'ensemble des étudiants gradués, des professeurs et du personnel de l'École d'Actuariat de l'Université Laval, ainsi que mes collègues de travail de la CARRA, pour leur soutien et leurs encouragements. 

Je suis reconnaissant envers l'École d'Actuariat et la Chaire d'Actuariat de l'Université Laval pour le soutien financier en m'offrant des postes d'auxiliaires d'enseignement et de recherche.

Enfin, j'aimerais remercier mes parents, ma soeur et l'ensemble de ma famille et de mes amis pour avoir accepté que je passe plus de temps à «écrire des formules bizarres sur l'ordinateur» qu'à être avec eux.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "gabarit-maitrise"
%%% End: 
